% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  12pt,
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{setspace}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={ForIT - Strumenti per la gestione forestale in Italia},
  pdfauthor={Puletti N., Scotti R., Marra E.},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
% Make links footnotes instead of hotlinks:
\DeclareRobustCommand{\href}[2]{#2\footnote{\url{#1}}}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,letterpaper,margin=2.45cm}

% \usepackage[breaklinks=true,pdfstartview=FitH,citecolor=blue]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,%
	citecolor=blue,%
	filecolor=red,%
	linkcolor=blue,%
	urlcolor=red,%
	pdfstartview=FitH}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{textgreek}
\usepackage{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[osf]{libertine}
\usepackage{libertinust1math}
\usepackage{inconsolata}

\usepackage{booktabs}

% \usepackage{setspace}
% \doublespacing

% \setstretch{1.8999999999999999}

\usepackage{lineno}
\linenumbers

% \renewcommand{\rmdefault}{cmr}


% flush left while keep identation
\makeatletter
\newcommand\iraggedright{%
  \let\\\@centercr\@rightskip\@flushglue \rightskip\@rightskip
  \leftskip\z@skip}
\makeatother
\raggedright

% make pdf as default figure format
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png, %
    .jpg,.mps,.jpeg,.jbig2,.jb2,.JPG,.JPEG,.JBIG2,.JB2}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{tabu}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{threeparttablex}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{makecell}
\usepackage{xcolor}
\ifluatex
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
 {% don't indent paragraphs
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1 \everypar{\setlength{\hangindent}{\cslhangindent}}\ignorespaces\fi
  % set entry spacing
  \ifnum #2 > 0
  \setlength{\parskip}{#2\baselineskip}
  \fi
 }%
 {}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}

\title{ForIT - Strumenti per la gestione forestale in Italia}
\author{Puletti N., Scotti R., Marra E.}
\date{2021-10-04 00:11:42}

\begin{document}
\maketitle

% align only at left, not at right.
\iraggedright

\setstretch{1.5}
\textbf{Running headline}: ForIT - strumenti per la gestione forestale

\textbf{Abstract}: Your awesome abstract here.

\clearpage

\hypertarget{introduzione}{%
\section{Introduzione}\label{introduzione}}

Selvicoltura, gestione forestale, transizione ecologica e transizione digitale si intrecciano a costituire il quadro in cui il lavoro del progetto `ForIT' si iscrive.

Come correttamente evidenziato dalle ricerche sviluppate con il progetto DESIRA (Digitisation: Economic and Social Impacts in Rural Areas), esiste uno specifico rilevante ritardo nella diffusione di cultura e strumenti digitali nelle attività selvicolturali (\protect\hyperlink{ref-brunori2021}{Brunori \emph{et al.}, 2021}) e non mancano rischi connessi ad approcci non appropriati. L'orientamento alla sostenibilità connette infatti queste questioni in termini severi e critici. La gestione selvicolturale presenta margini economici limitati, quando non decisamente minimali, eppure richiede (o forse meglio, richiederebbe) elevata cura, competenze ed un supporto tecnologico adeguati (\protect\hyperlink{ref-programm2020}{MiUR, 2020})\footnote{pp.~144-146}, in particolare ai fini del monitoraggio (\protect\hyperlink{ref-portoghesi2014b}{Portoghesi \emph{et al.}, 2014}). Le potenzialità per il ruolo del legno nella transizione ecologica sono estremamente importanti poiché è ``il più versatile dei materiali biologici sulla terra'' (\protect\hyperlink{ref-marchetti2020}{Marchetti and Palahí, 2020}), (\protect\hyperlink{ref-programm2020}{MiUR, 2020})\footnote{p. 141} ma non possono concretizzarsi in termini sostenibili nelle condizioni socioculturali e di mercato correnti.

Per riuscire a colmare lo iato esistente occorre operare su molti fronti.

E' necessario indirizzare lo sviluppo, a partire dalla sviluppo delle conoscenze, verso la condivisione e l'adozione della `strategia sulla scienza aperta' (\protect\hyperlink{ref-programm2020}{MiUR, 2020})\footnote{pp.~156-159} . E' da notare come tale indirizzo risulta al momento, a dir poco, contrastato dalla logica di gestione dei finanziamenti alla ricerca e del reclutamento!

Occorre operare anche sul fronte tecnologico: la transizione digitale deve tradursi in abbassamento dei costi e moltiplicazione esponenziale delle potenzialità. Anche su questo fronte, particolarmente in Italia, la mancanza di una cultura della condivisione nella ricerca, rappresenta ora un problema: il livello di consapevolezza della comunità accademica e scientifica, prima ancora che nella pubblica opinione, a riguardo della non-neutralità della tecnologia è gravemente limitato. Temi come quello dell'Open Source', che rappresentano la storia da cui deriva l'Open Science' e sono innervati da considerazioni fondamentalmente di natura etica che sono alla radice della sostenibilità (è molto informativo a questo proposito l'intervento del dott. \protect\hyperlink{ref-epifani2021}{Epifani} (\protect\hyperlink{ref-epifani2021}{2021}) alla conferenza GARR 2021 sulla `sostenibilità digitale'), non hanno trovato alcun supporto dal mondo accademico universitario.

Nel panorama internazionale ed europeo il supporto alla gestione forestale tramite strumenti informatici, con la transizione all'approccio `cloud based', risulta già visibile ed in alcuni casi consolidato.

Nel Regno Unito, `Sylva foundation', fondata nel 2009, offre ora i servizi `my Forest' e `my forest education' (\protect\hyperlink{ref-sylvasu2021}{{`Sylva suite'}, 2021}) che insegnano ed assistono la pianificazione della gestione forestale. Il proprietario o il suo agente, lavorando in rete, sviluppa il piano a partire dalla mappatura e poi dall'inventario fino alla sottomissione all'autorità competente.

`TRESTIMA®-forest inventory systems', è un servizio cloud, sviluppato in Finlandia: ``la foresta viene misurata scattando foto con un'applicazione mobile in modo uniforme su tutta l'area di interesse'' (\protect\hyperlink{ref-trestima2021}{TRESTIMA, 2021}).

Dalla Germania è disponibile iFOVEA (\protect\hyperlink{ref-fovea2021}{FOVEA, 2021}), un'altra app, in questo caso per la cubatura accurata delle cataste, con geolocalizzazione automatica.

In Spagna, con il supporto accademico ed universitario, sono disponibili servizi in rete, utilizzabili senza richiedere competenze informatiche elevate, come SIMANFOR, ``Sistema di supporto per la simulazione di alternative di gestione forestale sostenibile'' (\protect\hyperlink{ref-bravo2021}{Bravo and Ordoñez, 2021}) e `Qforestry' (\protect\hyperlink{ref-diuxe9guezaranda2021}{Diéguez Aranda, 2021}). Quest'ultima è presentata come: ``Una piattaforma di trasferimento dei risultati relativa ai metodi quantitativi per la gestione forestale. Include principalmente applicazioni web di facile utilizzo, nonché documentazione che spiega i metodi implementati al fine di stimolare un utilizzo consapevole. La piattaforma riunisce i risultati di numerose indagini svolte in oltre due decenni presso la Scuola Politecnica di Ingegneria di Lugo (Campus Terra, USC), in cui molti studenti, soprattutto dottorandi, hanno lavorato intensamente, il che è stata una sfida e una costante motivazione per gli insegnanti che li hanno diretti.'' (vedi ad es. \protect\hyperlink{ref-cubipro2021}{{`CUBIPRO'}} (\protect\hyperlink{ref-cubipro2021}{2021}) ).

La ricerca di servizi in rete per la gestione forestale in Francia non consegue risultati diretti. L'inventario forestale è una delle molte operazioni che alimentano IGN, il portale cartografico nazionale, teso alla co-costruzione pubblica. Oltre a fornire sintesi dell'inventario di taglio diverso, merita segnare il sevizio offerto per l'accesso ai dati `grezzi' (\protect\hyperlink{ref-ign2021}{IGN, 2021}). Altre indicazioni interessanti si rinvengono in relazioni e tesi presso centri di ricerca francesi in Congo (\protect\hyperlink{ref-dynafac2021}{DYNAFAC, 2021}): documentano (\protect\hyperlink{ref-tonyelissouck2106}{Tonye Lissouck, 2106}) (\protect\hyperlink{ref-kamnotagneeunice2020}{Kamno Tagne Eunice, 2020}) lo sviluppo ben strutturato di un applicativo per la gestione forestale da implementare (e probabilmente implementato ma non visibile) come servizio `Shiny' (\protect\hyperlink{ref-wickham2021}{Wickham, 2021}).

In Italia è stato recentemente presentata una prima sintesi dei risultati dell'inventario del 2015 (\protect\hyperlink{ref-delaurentis2021}{De Laurentis \emph{et al.}, 2021a}), mentre l'accesso ai dati è per ora complicato tecnicamente e povero nei contenuti, limitato al rilievo 2005. E' rilevabile in rete l'utilizzazione del ``Sistema di Gestione Foreste Ambiente e Territorio'', da parte della provincia di Trento (\protect\hyperlink{ref-informaticatrentina2013}{Informatica Trentina, 2013}).

A chiusura degli esempi di potenziamento della gestione forestale che viene già offerta sfruttando le opportunità che la rete mette a disposizione, si può citare un servizio molto originale attivato da un gruppo di giovani come start-up dell'Università di Firenze: ForestSharing.it, una piattaforma per ``la valorizzazione sostenibile del patrimonio boschivo italiano, mediante l'aggregazione dei terreni forestali, attraverso processi di economia circolare e condivisa'' (\protect\hyperlink{ref-bluebilobas.r.l2020}{Bluebiloba s.r.l, 2020}).

Il contributo specifico del pacchetto ForIT che viene qui presentato si posiziona ad un livello di base in questo panorama. Il lavoro rende possibile utilizzare in modo efficiente e responsabile strumenti noti e, in qualche misura, utilizzati, in quanto contenuti in una corposa pubblicazione (\protect\hyperlink{ref-tabacchi2011}{Tabacchi \emph{et al.}, 2011}) largamente conosciuta. Il pacchetto traspone in formato digitale l'informazione a stampa rendendo disponibile, nell'ambiente open source R (\protect\hyperlink{ref-rcoreteam2020}{R Core Team, 2020}), non solo lo strumento base, la `tavola di cubatura per la specie prescelta' ma anche l'informazione relativa all'accuratezza delle stime che lo strumento può fornire, una componente dell'informazione presente a stampa ma non utilizzata proprio per la mancanza di un adeguato supporto computazionale. Il lavoro si propone quindi come stimolo alla diffusione delle competenze informatiche anche in ambito applicativo e professionale in quanto semplifica e rende più rapidamente proficuo imparare ad utilizzare l'ambiente R.

Infine, è disponibile una applicazione `Shiny' utilizzabile in Internet che consente, scambiando solo semplici archivi di dati, di utilizzare le principali funzionalità del pacchetto ForIT.

Dal punto di vista della cultura forestale italiana, il lavoro in realtà pone alcuni interrogativi. Dove è finita la dendrometria? Se questo è lo strumento dendrometrico più avanzato disponibile (per ora non risulta che l'inventario 2015 (\protect\hyperlink{ref-delaurentis2021a}{De Laurentis \emph{et al.}, 2021b}) abbia prodotto aggiornamenti) stiamo effettivamente segnalando una assenza rilevante. Manca oltretutto la disponibilità dei rilievi utilizzati per lo sviluppo di questi strumenti. Per molte tavole il numero di osservazioni disponibili è molto limitato, con rilevanti conseguenze in termini di plasticità dello strumento e di affidabilità delle stime prodotte. Tale mancanza risulta infine particolarmente limitante in termini di prospettive. I progressi in dendrometria hanno visto la diffusione, in ambito internazionale, di strumenti che superano i limiti delle tavole: le `funzioni di profilo', necessarie per valutazioni in termini di `assortimenti ritraibili', valutazioni che le tavole non consentono. I rilievi utilizzati per produrre il lavoro a stampa rappresenterebbero una importante base dati iniziale per procedere, anche in Italia, allo sviluppo di strumenti con maggiori capacità. In mancanza occorrerà, se mai si comincia, ripartire da zero.

\hypertarget{methods}{%
\section{Methods}\label{methods}}

Here is the method section. You can include equations easily. For inline equations, use \(\text{var}(X) = p(1-p)\). For display equation, use

More details can be found at \href{https://bookdown.org/yihui/bookdown/}{here}.

\hypertarget{references}{%
\section*{References}\label{references}}
\addcontentsline{toc}{section}{References}

\hypertarget{refs}{}
\begin{CSLReferences}{0}{0}
\leavevmode\hypertarget{ref-bluebilobas.r.l2020}{}%
Bluebiloba s.r.l (2020) {`Forest Sharing'}. Available at: \url{https://www.forestsharing.it/}.

\leavevmode\hypertarget{ref-bravo2021}{}%
Bravo, F. and Ordoñez, C.A. (2021) {`SIMANFOR: Support system for the simulation of sustainable forest management'}. Available at: \url{http://www.simanfor.es/}.

\leavevmode\hypertarget{ref-brunori2021}{}%
Brunori, A. \emph{et al.} (2021) {`Key digital game changers shaping the future of forestry in 2040, views from DESIRA{'}s rural digitalisation forum experts, 2021.'}. Available at: \url{https://desira2020.eu/wp-content/uploads/2021/02/DESIRA_LTVRA_Forestry_fv.pdf}.

\leavevmode\hypertarget{ref-cubipro2021}{}%
{`CUBIPRO'} (2021). Available at: \url{https://qforestry.com/apps/CUBIPRO/}.

\leavevmode\hypertarget{ref-delaurentis2021}{}%
De Laurentis, D. \emph{et al.} (2021a) \emph{Le foreste italiane - Sintesi dei risultati del terzo Inventario Forestale Nazionale INFC2015 - ITALIAN FORESTS Selected results of the third National Forest Inventory INFC2015}. Trento: CUFA - Arma dei Carabinieri, Comando Unità Forestali, Roma, Italia \& CREA - Centro di ricerca Foreste e Legno, Trento, Italia. Available at: \url{https://www.inventarioforestale.org/sites/default/files/datiinventario/pubb/Sintesi_INFC2015.pdf}.

\leavevmode\hypertarget{ref-delaurentis2021a}{}%
De Laurentis, D. \emph{et al.} (2021b) \emph{Le foreste italiane - Sintesi dei risultati del terzo Inventario Forestale Nazionale INFC2015 - ITALIAN FORESTS Selected results of the third National Forest Inventory INFC2015}. Trento: CUFA - Arma dei Carabinieri, Comando Unità Forestali, Roma, Italia \& CREA - Centro di ricerca Foreste e Legno, Trento, Italia. Available at: \url{https://www.inventarioforestale.org/sites/default/files/datiinventario/pubb/Sintesi_INFC2015.pdf}.

\leavevmode\hypertarget{ref-diuxe9guezaranda2021}{}%
Diéguez Aranda, U. (2021) {`Qforestry'}. Available at: \url{https://qforestry.com/}.

\leavevmode\hypertarget{ref-dynafac2021}{}%
DYNAFAC (2021) {`Dynafac : Améliorer les plans d{'}aménagement en respectant la dynamique forestière'}. Available at: \url{https://www.dynafac.org/en}.

\leavevmode\hypertarget{ref-epifani2021}{}%
Epifani, S. (2021) {`Sostenibilità digitale: Perchè la sostenibilità non può fare a meno della trasformazione digitale'}. Available at: \url{https://www.eventi.garr.it/it/conf21/programma/40-conferenza-garr-2021/speaker/728-stefano-epifani}.

\leavevmode\hypertarget{ref-fovea2021}{}%
FOVEA (2021) {`FOVEA - forest management system'}. Available at: \url{https://www.fovea.eu/forest_management_system?language=en}.

\leavevmode\hypertarget{ref-ign2021}{}%
IGN (2021) {`IGN {{}} Inventaire forestier national français, Données brutes, Campagnes annuelles 2005 et suivantes'}. Available at: \url{https://inventaire-forestier.ign.fr/spip.php?rubrique159}.

\leavevmode\hypertarget{ref-informaticatrentina2013}{}%
Informatica Trentina (2013) {`Sistema informativo gestione forestale aziendale trentino'}. Available at: \url{http://www.territorio.provincia.tn.it/portal/server.pt/community/sistema_informativo_gestione_forestale_aziendale_trentino/968/sistema_informativo_gestione_forestale_aziendale_trentino/157841}.

\leavevmode\hypertarget{ref-kamnotagneeunice2020}{}%
Kamno Tagne Eunice, M. (2020) {`Calcul des indicateurs d{'}un découpage d{'}une concession forestière'}. Available at: \url{https://www.dynafac.org/files/upload/mediatheque/CIRAD/rapport_stage_M1_cirad_kamno.pdf}.

\leavevmode\hypertarget{ref-marchetti2020}{}%
Marchetti, M. and Palahí, M. (2020) {`Le prospettive della bioeconomia, tra strategie, Green Deal e Covid19'}, \emph{Forest@ - Journal of Silviculture and Forest Ecology}, 17(1), p. 52. doi:\href{https://doi.org/10.3832/efor0059-017}{10.3832/efor0059-017}.

\leavevmode\hypertarget{ref-programm2020}{}%
MiUR (ed.) (2020) {`Programma nazionale per la ricerca 2021-2027'}. Available at: \url{https://www.mur.gov.it/sites/default/files/2021-01/Pnr2021-27.pdf}.

\leavevmode\hypertarget{ref-portoghesi2014b}{}%
Portoghesi, L. \emph{et al.} (2014) {`Monitoraggio come strumento della gestione forestale sistemica'}, in. Catanzaro: Rubettino, p. 481492. Available at: \url{https://drive.google.com/file/d/1e4EfBKddJhRMJcTe72G4cN8hjOfZXeuB/view?usp=sharing}.

\leavevmode\hypertarget{ref-rcoreteam2020}{}%
R Core Team (2020) \emph{R: A language and environment for statistical computing}. Vienna, Austria: R Foundation for Statistical Computing. Available at: \url{https://www.R-project.org/}.

\leavevmode\hypertarget{ref-sylvasu2021}{}%
{`Sylva suite'} (2021). Available at: \url{https://www.sylva.org.uk/suite-myforest}.

\leavevmode\hypertarget{ref-tabacchi2011}{}%
Tabacchi, G. \emph{et al.} (2011) \emph{Stima del volume e della fitomassa delle principali specie forestali italiane. Equazioni di previsione, tavole del volume e tavole della fitomassa arborea epigea.} CRA. Available at: \url{https://www.docenti.unina.it/webdocenti-be/allegati/materiale-didattico/356391}.

\leavevmode\hypertarget{ref-tonyelissouck2106}{}%
Tonye Lissouck, P.N.E. (2106) {`Mise en place d{'}un outil d{'}aide à la gestion des exploitations forestières couplé à un simulateur de la dynamique forestière : Cas du bassin du Congo'}. Available at: \url{https://www.dynafac.org/files/upload/mediatheque/CIRAD/memoire_ERIC_TONYE_version_finale.pdf}.

\leavevmode\hypertarget{ref-trestima2021}{}%
TRESTIMA (2021) {`TRESTIMA®-forest inventory systems'}. Available at: \url{https://www.trestima.com/w/en/}.

\leavevmode\hypertarget{ref-wickham2021}{}%
Wickham, H. (2021) \emph{Mastering Shiny}. Available at: \url{https://mastering-shiny.org/}.

\end{CSLReferences}

\end{document}
